

 Slovensko nebrzdí pomoc. 
 V Európe sa ozývajú hlasy, že Slovensko je poslednou prekážkou pred priklepnutím záchranného balíčka pre Grécko v podobe 110 mld. eur. Po tom ako Česko brzdilo prijatie Lisabonskej zmluvy, ktorá sa mimochodom pri pomoci zemetraseniami postihnutým Haity ukázala ako maximálne neefektívna, sa Slovensko podľa viacerých členských štátov Eurozóny opičí a chce byť zaujímavé. Rozdiel medzi nami a Českom je však v tom, že Fico populisticky nechce prjímať nepopulárne rozhodnutia a podpis necháva na budúcej vláde, kdežto Česi tým zdržiavaním aspoň niečo sledovali. Otázkou však ostáva, či Eurozóna členstvo Grécka neohrozila sama, keď viedla summit za summitom a hádali sa kto má koľko prispieť. Zaujímavé je aj diametrálna zmena postoja Nemecka. Kým pred dvoma mesiacmi ešte Angela Merkelová vykrikovala, že Grékom nedajú ani cent, dnes je Nemecko najväčším veriteľom Grécka. Vyskytli sa aj špekulácie, podľa mňa dosť pravdepodobné, že členské krajiny EMÚ sa jednoducho dohodli a nepohodlné a nezodpovedné Grécko nechajú skrachovať. Keby totiž pomoc odklepli ešte v marci alebo apríli tak sa dalo všetkému zabrániť. 
 Grékom bude lepšie. 
 Druhou stránkou veci je však fakt, že Grécko by krachom, ktorý ho už na 100 % čaká o nič neprišlo (možno akurát tak o Euro). Práve naopak. Ekonomika Atén by sa opäť stala konkurencie schopnou a mohli by svoje produkty vyvážať za lacnejšie ako je tomu dnes. Drachma by sa o niekoľko rokov mohla stať silnou menou, pretože by sa v Európe stretávala len s malou konkurenciou. Titulok "Grékom bude lepšie" však nie je až tak pravdivý čo sa týka nízkej životnej úrovne, ktorá ich po mnohých potrebných škrtoch a šetrení čaká. O niekoľko rokov však majú šancu, ak ju samozrejme využijú, smiať sa celej Eurozóne do očí a ešte nám aj budú ďakovať, že z nej vyleteli. Chce to však najprv výrazné preriedenie predimenzovanej štátnej správy, prílev investorov (s čím súvisí aj zlepšenie podnikateľského prostredia) a eliminácia rodinkárstva vo vláde. Ak Slovensko potrebovalo generačnú výmenu v politike, tak Grécko ju potrebuje desaťnásobne viac. 
 Požičať, či nepožičať? 
 Tak ako celej Eurozóny sa Grécka problematika dotýka aj nás a stali sme sa jazýčkom na váhach. Mnoho ľudí kričí, že Gréci si nezaslúžia ani cent. V rámci fair-play to nie je nelogické, ale treba si uvedomiť, že Grécko nedlží samo sebe. Dlží západným bankám. Presne tým bankám, ktoré vlastnia slovenské a aj väčšinu európskych bánk. Tu už nejde o to, či a koľko budú aj moje deti splácať za túto pôžičku, ale o úspory ako mojich rodičov, tak i vaše. Grécko nie je schopné tieto dlhy vyrovnať a ak Európa nezasiahne tak môžeme prísť o všetky naše úspory zo dňa na deň. Predstavte si, že prídete ráno o 10:00 do banky s novinami pod pazuchou a kufríkom v ruke a keď si zažiadate výber z účtu slečna za prekážkou vám oznámi, že banka nemá hotovosť a vyhlásila bankrot. Samozrejme ani ja nie som zástancom myšlienky, že by sme sa mali skladať Grécku na dlžoby, ale inú možnosť nemáme. V druhom rade z toho môžeme dokonca niečo vyťažiť. Grécku už žiadna banka nepožičia a ak by sa tak aj stalo, tak za úrok, ktorý by neboli schopný splácať. A tu prichádza naša výhoda. Slovensko si na príspevok Grécku musí tiež požičať, no môže tak učiniť za menší úrok povedzme 5 %. Následne tieto peniaze Grécku požičiame za 7-8% úrok a zarobili sme, ibaže je to investícia na dlhé trate a práve tie si teraz nemôžeme dovoliť, ale na druhú stranu potrebujeme mať aj nejaký ten tromf v ruke alebo ak chcete zadné dvierka. Tretím faktorom prečo by sme mali splynúť s davom a požičať je hrozba zo strany Eurozóny. Ak by sme teoreticky nepožičali tak sa môže stať, že nám by sa pomoci nedostalo až by sme na tom boli podobne ako náš balkánsky partner. Na druhú stranu si zas myslím, že by bolo niečo nevídané keby Slovensko prví krát vo svojej slobodnej histórii jednoducho buchlo päsťou po stole a povedalo rázne nie. 
 (M. Stredanský) 

